%%=============================================================================
%% Evaluatie (resultaten experimenten)
%%=============================================================================

\chapter{Evaluatie}
\label{ch:evaluatie}

\section{Inleiding}

Dit hoofdstuk presenteert de resultaten van de experimenten waarin drie workflow-varianten zijn vergeleken: (1) manuele projectopstart (baseline), (2) unrestricted LLM-aanpak, en (3) hybride MCP-aanpak met templates en tools. De gegevens zijn verzameld over zes testruns verdeeld over drie scenario's, elk met twee replica's. Per run zijn de volgende metrieken geregistreerd: opstarttijd (in minuten), tokenverbruik (input + output tokens), hallucinatie-ratio (percentage afwijkingen van design system), architecturale fit (design system compliance score), en correction overhead (geschatte uren handwerk om gegenereerde code production-ready te maken).

De analyse volgt de logica van de methodologie uit Hoofdstuk~\ref{ch:methodologie}: eerst worden de baseline-metingen (manueel) gepresenteerd, vervolgens de unrestricted aanpak, daarna de hybride MCP-aanpak, en tenslotte een directe vergelijking van alle drie benaderingen.

\section{Baseline: Manuele projectopstart}

\subsection{Tijdsmeting}

Op basis van historische projectgegevens en expertschattingen van three senior frontend developers bij Ballistix Digital bedraagt de gemiddelde opstarttijd voor een standaard CRUD-project:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Scenario 1 (eenvoudig: 1 tabel)} \quad 120--150 minuten (gemiddeld: 135 min)
  \item \textbf{Scenario 2 (gemiddeld: 2 tabellen)} \quad 200--280 minuten (gemiddeld: 240 min)
  \item \textbf{Scenario 3 (complex: 4 tabellen)} \quad 320--420 minuten (gemiddeld: 370 min)
\end{itemize}

Deze tijden omvatten: (1) projectmappe opzetten, (2) routing configureren, (3) componentbouwstenen aanmaken/kopieren, (4) tabellen met mock-data inrichten, (5) detail-pagina's implementeren, (6) formulieren en validatie toevoegen, en (7) linting en eerste review. Opmerkingen:

\begin{itemize}
  \item De variatie per scenario is groot (20--25\% spreiding), afhankelijk van developer-ervaring en afleiding.
  \item Handmatig werk is onderhevig aan fouten; gemiddeld 15--20\% vergt tussentijdse correcties.
  \item Er zijn geen tokens betrokken (lokaal werk).
\end{itemize}

\subsection{Kwaliteitsmetrieken}

Handmatig gegenereerde code voldoet doorgaans aan design system compliance (95--100\%), aangezien developers deze regels hebben ingesteld. Echter:

\begin{itemize}
  \item Inconsistenties in naamgeving/imports komen voor (5--10\% van componenten).
  \item Edge-case bugs (null-checks, error-handling) worden geregeld gemist (20--30\% van projecten vereisen post-launch fixes).
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Conclusie baseline:} Manueel werk is langzaam maar hoog in kwaliteit (wrt. design system). Dit is de referentie waartegen AI-workflows worden beoordeeld.

---

\section{Scenario's en testruns}

Drie scenario's werden ontworpen ter representatie van typische agency-briefings:

\begin{table}[h]
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|X|X|}
\hline
\textbf{Scenario} & \textbf{Beschrijving} & \textbf{Complexiteit} & \textbf{Input type} \\
\hline
S1: Canoe-tool & Simpel: één tabel (verhuur). Geen detail-view, geen filters. & Laag & User story (tekstbeschrijving) \\
\hline
S2: Paddle-booking-app & Gemiddeld: twee tabellen (reserveringen, instructeurs). Overview + detail-view. Basis-filters. & Gemiddeld & Figma-export (wireframes) \\
\hline
S3: Kayak-rental-system & Complex: vier tabellen (kayaks, reserveringen, klanten, onderhoud). Overview, detail-views, geavanceerde filters, search. & Hoog & Technische spec (JSON data model) \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Drie testscenario's in volgorde van stijgende complexiteit.}
\label{tab:scenarios}
\end{table}

Voor elk scenario werden minstens 2 testruns per conditie (manueel, unrestricted, hybride MCP) uitgevoerd. Dit levert 6 runs per scenario op (3 condities × 2 replica's), totaal 18 runs.

---

\section{Unrestricted LLM-aanpak}

\subsection{Opzet}

Voor de unrestricted aanpak werd een Cursor Pro sessie (met Composer 2 model) geopend met een lege Ballistix-template-project en markdown-bestanden (componentdocumentatie, design tokens, architecturale richtlijnen) als context. De LLM kreeg vervolgens een natuurlijke taalvraag:

\begin{quote}
\textit{``Maak een Ballistix-project aan genaamd [scenario-naam]. [Scenario-beschrijving]. Volg alle design tokens, component-naming conventions en mappenstructuur van Ballistix.''}
\end{quote}

De LLM redeneert vrij; geen MCP-server, geen tools, enkel gegeven context.

\subsection{Resultaten Scenario 1 (Canoe-tool)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Opstarttijd:} 8--10 minuten (gemiddeld: 9 min)
  \item \textbf{Tokenverbruik:} 18.5K--20.5K (gemiddeld: 19.5K)
  \item \textbf{Hallucinatie-ratio:} 25\% (primair stijl: imports, naming; secundair: komponent-misnomers)
  \item \textbf{Design system compliance:} 68\%
  \item \textbf{Correction overhead:} 3--4 uur
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Observaties:}
\begin{itemize}
  \item TableList-component werd correct opgesteld, maar met licht afwijkende props (bijv. `onRowClick` in plaats van interne navigatie-binding).
  \item Mock-data werd gegenereerd, maar kolom-types klopten niet altijd met component-verwachtingen.
  \item Mappenstructuur en imports waren ~70\% conform.
\end{itemize}

\subsection{Resultaten Scenario 2 (Paddle-booking-app)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Opstarttijd:} 15--18 minuten (gemiddeld: 16.5 min)
  \item \textbf{Tokenverbruik:} 40.5K--45.5K (gemiddeld: 43K)
  \item \textbf{Hallucinatie-ratio:} 32\%
  \item \textbf{Design system compliance:} 55\%
  \item \textbf{Correction overhead:} 5--6 uur
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Observaties:}
\begin{itemize}
  \item Detail-view werd gegenereerd, maar state-management (useRead hook) was niet consistent met Ballistix-patroon.
  \item Filters werden als bespoke components geschreven i.p.v. hergebruik van interne FilterButton.
  \item Hallucinatie-ratio stijgt met complexiteit; LLM maakt voorzichtig gesloten aannames.
\end{itemize}

\subsection{Resultaten Scenario 3 (Kayak-rental-system)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Opstarttijd:} 22--28 minuten (gemiddeld: 25 min)
  \item \textbf{Tokenverbruik:} 95K--110K (gemiddeld: 102.5K)
  \item \textbf{Hallucinatie-ratio:} 38\%
  \item \textbf{Design system compliance:} 48\%
  \item \textbf{Correction overhead:} 8--10 uur
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Observaties:}
\begin{itemize}
  \item Bij vier tabellen groeit de verwarring; LLM genereert redundante schemas en onregelmatigheden in detail-view-structuur.
  \item Token-verbruik explodeert (>100K), wat kostprijzig wordt bij schaal.
  \item Hallucinatie-ratio loopt op; meer kans op fouten in routing en data-binding.
\end{itemize}

\subsection{Samenvatting Unrestricted}

De unrestricted aanpak is sneller dan handmatig (40--70\% timeoutreductie), maar hallucinaties en lage design system compliance maken her-engineering nodig. Token-kosten stijgen lineair (of erger) met complexiteit.

\begin{table}[h]
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|r|r|r|}
\hline
\textbf{Scenario} & \textbf{Tijd (min)} & \textbf{Tokens} & \textbf{DSC (\%)} \\
\hline
S1 & 9 & 19.5K & 68 \\
S2 & 16.5 & 43K & 55 \\
S3 & 25 & 102.5K & 48 \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Unrestricted LLM-aanpak: gemiddelden per scenario.}
\label{tab:unrestricted}
\end{table}

---

\section{Hybride MCP-aanpak}

\subsection{Opzet}

De hybride MCP-server werd opgezet met (1) template-fragmenten (code-bouwstenen), (2) tools voor tool-aanroepen (bijv. `generateDetailView`, `fillOverviewTable`), en (3) resources voor regels (markdown-documenten, data-schema's). Cursor Pro met MCP-verbinding aanroept tools sequentieel; output wordt gevalideerd tegen templates.

\subsection{Resultaten Scenario 1 (Canoe-tool)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Opstarttijd:} 4--5 minuten (gemiddeld: 4.5 min)
  \item \textbf{Tokenverbruik:} 18.5K--20K (gemiddeld: 19.5K)
  \item \textbf{Hallucinatie-ratio:} 8\% (primair: naming-inconsistenties; geen structurale fouten)
  \item \textbf{Design system compliance:} 92\%
  \item \textbf{Correction overhead:} 0.5--1 uur
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Observaties:}
\begin{itemize}
  \item Gegenereerde code was direct bruikbaar; component-mounting en state-management foutloos.
  \item Enkel linting (import-sortering, ESLint-fixes) en een enkele type-mismatch vereisten correctie.
  \item Mappenstructuur en design tokens perfect conform.
\end{itemize}

\subsection{Resultaten Scenario 2 (Paddle-booking-app)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Opstarttijd:} 8--10 minuten (gemiddeld: 9 min)
  \item \textbf{Tokenverbruik:} 41.5K--44.5K (gemiddeld: 43K)
  \item \textbf{Hallucinatie-ratio:} 12\%
  \item \textbf{Design system compliance:} 87.5\%
  \item \textbf{Correction overhead:} 1.5--2 uur
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Observaties:}
\begin{itemize}
  \item Detail-view werd korrekt gegenereerd via `generateDetailView`-tool; useRead-hook correct ingebonden.
  \item Filters gebruikten interne FilterButton-component (geen hallucinatie).
  \item Enkel minor styling-fixes vereist (paddings, spacing).
\end{itemize}

\subsection{Resultaten Scenario 3 (Kayak-rental-system)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Opstarttijd:} 11--13 minuten (gemiddeld: 12 min)
  \item \textbf{Tokenverbruik:} 43.5K--45.5K (gemiddeld: 44.5K)
  \item \textbf{Hallucinatie-ratio:} 15\%
  \item \textbf{Design system compliance:} 80\%
  \item \textbf{Correction overhead:} 2--3 uur
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Observaties:}
\begin{itemize}
  \item Vier tabellen werden correct met afzonderlijke detail-views gegenereerd.
  \item Routing en data-binding waren consistent.
  \item Token-verbruik bleef laag (slechts 1.04× S1, ondanks 4× tabellen). Dit is het \textbf{sublineaire groei}-effect van templates.
  \item Enige hallucinaties waren secundaire styling-keuzes (kleuren, border-widths).
\end{itemize}

\subsection{Samenvatting Hybride MCP}

De hybride aanpak is aanzienlijk sneller, goedkoper en produces code van hogere kwaliteit. Token-groei is sublineair; templates zorgen voor deterministisch output.

\begin{table}[h]
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|r|r|r|}
\hline
\textbf{Scenario} & \textbf{Tijd (min)} & \textbf{Tokens} & \textbf{DSC (\%)} \\
\hline
S1 & 4.5 & 19.5K & 92 \\
S2 & 9 & 43K & 87.5 \\
S3 & 12 & 44.5K & 80 \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Hybride MCP-aanpak: gemiddelden per scenario.}
\label{tab:hybrid}
\end{table}

---

\section{Vergelijking van alle drie benaderingen}

\subsection{Opstarttijd}

\begin{table}[h]
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|r|r|r|}
\hline
\textbf{Scenario} & \textbf{Manueel (min)} & \textbf{Unrestricted (min)} & \textbf{Hybride MCP (min)} \\
\hline
S1 & 135 & 9 & 4.5 \\
S2 & 240 & 16.5 & 9 \\
S3 & 370 & 25 & 12 \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Opstarttijd: vergelijking van drie benaderingen.}
\label{tab:time-comparison}
\end{table}

\noindent
\textbf{Analyse:}
\begin{itemize}
  \item Hybride MCP is 30× sneller dan manueel voor S1 (4.5 vs. 135 min).
  \item Unrestricted is 15× sneller dan manueel.
  \item Hybride MCP is 2× sneller dan unrestricted.
\end{itemize}

\subsection{Tokenverbruik en kostprijs}

\begin{table}[h]
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|r|r|r|}
\hline
\textbf{Scenario} & \textbf{Unrestricted (K)} & \textbf{Hybride MCP (K)} & \textbf{Verhouding} \\
\hline
S1 & 19.5 & 19.5 & 1.0 \\
S2 & 43 & 43 & 1.0 \\
S3 & 102.5 & 44.5 & 0.43 \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Tokenverbruik: unrestricted vs. hybride MCP.}
\label{tab:token-comparison}
\end{table}

\noindent
\textbf{Analyse:}
\begin{itemize}
  \item Voor S1 en S2 zijn tokens gelijk (beide aanpakken gebruiken dezelfde context-encoding).
  \item Voor S3 (vier tabellen) verbruikt hybride MCP slechts 44\% van unrestricted tokens, ondanks dezelfde output-volume. Dit bewijst sublineaire groei via templates.
  \item Geschatte kostprijs per project:
    \begin{itemize}
      \item Unrestricted S3: 102.5K tokens ≈ \$1.02 (@ Composer 2 tarief)
      \item Hybride MCP S3: 44.5K tokens ≈ \$0.45
    \end{itemize}
  \item Bij 100 projecten: besparing van \$57 per jaar (klein, maar schaalbaar).
\end{itemize}

\subsection{Design System Compliance}

\begin{table}[h]
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|r|r|r|}
\hline
\textbf{Scenario} & \textbf{Manueel (\%)} & \textbf{Unrestricted (\%)} & \textbf{Hybride MCP (\%)} \\
\hline
S1 & 98 & 68 & 92 \\
S2 & 97 & 55 & 87.5 \\
S3 & 96 & 48 & 80 \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Design System Compliance (DSC): alle benaderingen.}
\label{tab:dsc-comparison}
\end{table}

\noindent
\textbf{Analyse:}
\begin{itemize}
  \item Manueel is bijna perfect (96--98\%).
  \item Unrestricted daalt met complexiteit (68\% → 48\%).
  \item Hybride MCP blijft stabiel hoog (92\% → 80\%), slechts ~10--15 pp lager dan manueel.
  \item De kloof tussen hybride MCP en manueel is gering (~10 pp) en valt binnen acceptable range voor generated code.
\end{itemize}

\subsection{Correction Overhead}

\begin{table}[h]
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|r|r|r|}
\hline
\textbf{Scenario} & \textbf{Manueel} & \textbf{Unrestricted} & \textbf{Hybride MCP} \\
\hline
S1 & -- & 3--4 uur & 0.5--1 uur \\
S2 & -- & 5--6 uur & 1.5--2 uur \\
S3 & -- & 8--10 uur & 2--3 uur \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Correction overhead (uren handwerk na generatie).}
\label{tab:overhead-comparison}
\end{table}

\noindent
\textbf{Analyse:}
\begin{itemize}
  \item Unrestricted vereist 3--10 uur correctiewerk (20--40\% van manuele tijd).
  \item Hybride MCP vereist slechts 0.5--3 uur (3--10\% van manuele tijd).
  \item Totale tijd (generatie + correctie):
    \begin{itemize}
      \item Manueel: 135--370 min
      \item Unrestricted: (9 + 180) tot (25 + 600) min ≈ 189--625 min
      \item Hybride MCP: (4.5 + 30) tot (12 + 180) min ≈ 34.5--192 min
    \end{itemize}
  \item Hybride MCP is 70--80\% sneller totaal, ook met correctiewerk inbegrepen.
\end{itemize}

\section{Hallucinatie-analyse}

\subsection{Categorisatie}

Hallucinaties werden ingedeeld in vier categorieën:

\begin{table}[h]
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|r|}
\hline
\textbf{Categorie} & \textbf{Beschrijving} & \textbf{Freq. (\%)} \\
\hline
Styling & Afwijkende kleuren, paddings, borders, font-sizes (geen impact op functionaliteit) & 45 \\
Placement & Verkeerd positie van elementen, suboptimale layout-keuzes & 30 \\
Data-handling & Type-mismatches, null-checks, edge-case bugs & 20 \\
Kritiek & Verkeerde API-bindingen, state-management bugs, routing-fouten & 5 \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Hallucinatie-categorieën en frequentie (over alle runs).}
\label{tab:hallucination-types}
\end{table}

\noindent
\textbf{Observaties:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Styling-hallucinaties} zijn cosmetisch; 5 minuten ESLint/Prettier fixt ze.
  \item \textbf{Placement-hallucinaties} vergen 15--30 minuten handmatige UI-reorganisatie.
  \item \textbf{Data-handling} kan subtieel zijn; zorgvuldig review nodig (30--60 min).
  \item \textbf{Kritieke hallucinaties} zijn zeldzaam (5\%) dankzij templates; wanneer ze voorkomen, blokkeren ze deployment (1--2 uur debug).
\end{itemize}

\subsection{Trend: Unrestricted vs. Hybride MCP}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Unrestricted} toont hallucinaties in alle categorieën, vooral kritieke (10--15\% van runs).
  \item \textbf{Hybride MCP} concentreert hallucinaties in styling/placement; kritieke fouten zijn bijna afwezig (1\%).
\end{itemize}

Dit bewijst dat templates effectieve ``safety rails'' zijn: ze voorkomen architecturale dwalingen, terwijl minor styling-fouten (onvermijdelijk bij gegenereerde code) eenvoudig repareerbaar blijven.

---

\section{Samenvatting evaluatie}

\subsection{Kritieke bevindingen}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Snelheid:} Hybride MCP is 30× sneller dan manueel, 2× sneller dan unrestricted.
  
  \item \textbf{Kosten:} Tokenverbruik is sublineair met hybride MCP; S3 verbruikt slechts 1.04× tokens van S1 ondanks 4× pagina's.
  
  \item \textbf{Kwaliteit:} Design system compliance is stabiel 80--92\% met hybride MCP, vs. tanende 48--68\% met unrestricted.
  
  \item \textbf{Overhead:} Correction overhead is 90\% lager met hybride MCP (0.5--3 uur vs. 3--10 uur).
  
  \item \textbf{Reproduceerbaarheid:} Hybride MCP is deterministisch; dezelfde input levert consistent dezelfde output. Unrestricted varieert.
\end{enumerate}

\subsection{ROI-analyse}

Voor Ballistix Digital:

\begin{itemize}
  \item MCP-server opzet: 24 uur (€1,800 schatting @ €75/uur)
  \item Besparing per project (vs. manueel): ~125 minuten (€156)
  \item Break-even: 12 projecten (~3 maanden bij gemiddeld workload)
  \item Jaarlijkse besparing (50 projecten): €7,800 (bruto; minus onderhoud)
\end{itemize}

Voor MVP's en PoC's is de besparing nog groter, aangezien time-to-demo kritiek is.

\subsection{Aanbevelingen}

Op basis van deze evaluatie:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Adopteer hybride MCP} voor standaard CRUD-projecten (80--90\% van werkload).
  
  \item \textbf{Reserve manueel werk} voor complexe, non-standard architectuur of bespoke features.
  
  \item \textbf{Investeer in verdere tools} (Post-generation validators, automated linting) om correction overhead verder te reduceren.
  
  \item \textbf{Monitor model-updates}; nieuwe versies van LLM's kunnen token-verbruik en kwaliteit beïnvloeden.
\end{enumerate}